**骨质增生**统指人体[骨骼结构的异常生长](../Page/骨骼.md "wikilink")。正常情况下，人体骨骼在[成骨细胞和](../Page/成骨细胞.md "wikilink")[破骨细胞的有规律作用下发育或者帮助愈合损伤](../Page/破骨细胞.md "wikilink")，但是在一些特殊情况下，比如[骨膜错位](../Page/骨膜.md "wikilink")，引起骨骼生长异常，造成对骨骼附近[神经的有害刺激](../Page/神经.md "wikilink")，或者对关节活动的限制，严重可致畸致瘫。常见的病症常发生在[肩关节](../Page/肩关节.md "wikilink")、[脊椎](../Page/脊椎.md "wikilink")（特别是[腰椎和](../Page/腰椎.md "wikilink")[颈椎](../Page/颈椎.md "wikilink")）、[膝关节](../Page/膝关节.md "wikilink")，其他如[足部](../Page/足.md "wikilink")、[头部以及身体其他部位较少见](../Page/头部.md "wikilink")。

## 病因和机理

  - 外伤骨愈合不良
  - 关节长期不良摩擦
  - 人体衰老

导致骨质增生因素排在第一位的就是年龄，据临床调查发现不论是膝关节、髋关节还是手关节，随着年龄增大，骨头长骨刺的发生率增高。年龄每增加5岁，膝关节骨质增生发生率增加20%，体重也是导致发生骨质增生的一个因素之一，推测体重偏胖的人可能平时关节部位承受更大的压力，更容易导致关节软骨的损伤，这也是为什么我们建议骨质增生患者要适当减肥的原因之一。从性别的角度来说，女性比男性的发病率更高，可能和女性有一个绝经期后激素水平分泌下降，导致钙利用降低的原因有关。
以上讲的是骨质增生的原因当中的一些内在的因素，此外在骨质增生的发生中，一些外在的原因或者或不同个体的职业和活动量有关。像我们常见的在一些经常干重体力拉动，工作姿势经常需要蹲起或弯腰，再有就是那些经常使用电脑一族，相对来说更容易发生颈椎骨质增生，腰椎骨质增生和膝关节骨质增生。这也是我们在平时要注意培养好良好的生活习惯的原因。再有一个常见的骨质增生的原因就是外伤，很多腰椎，颈椎或膝关节受损伤的人，容易患上骨质增生，可能和损伤后关节局部损伤，血肿形成刺激骨刺形成有关。
置于说到骨质增生发病的遗传方面的原因，目前也没有确切的临床证据表明骨质增生具有家族分布性。要说有关系的话可能有一些先天性的遗传性疾病本身容易导致骨质增生，向先天性和发育性畸形如髋臼发育不良、膝关节内外翻畸形。

## 检查

1.血常规、血沉、C反应蛋白、类风湿因子化验检查，少数骨关节炎严重者，血沉和C反应蛋白可轻度升高。
2、滑液检查滑液量增多典型者清晰、黏稠、细胞数不高（\<20×109/升）
3、X线平片
0级：无改变；1级：轻微骨赘2级：明显骨赘，关节间隙正常；3级：骨赘外关节间隙中度狭窄；4级：骨赘外关节间隙严重狭窄，伴软骨下骨硬化。

## 预防与治疗

  - 预防骨质增生的最有效办法是避免长期剧烈运动，但是同时进行适当体育锻炼，特别是关节的运动，可增加关节腔内的压力，有利于关节液向软骨的渗透，减轻关节软骨的退行性改变，从而减轻或预防骨质增生，尤其是关节软骨的增生和退行性改变。

<!-- end list -->

  - 在患者晚期一般会选择手术治疗，
    膝关节过于增生，出现关节腔狭窄，骨破坏明显或关节畸形，致使行走甚痛，经多个月保守治疗无效，年龄在50岁以上者可考虑作全膝关节置换术。

## 外部链接

## 参考

[Category:肌肉骨骼系统和结缔组织疾病](../Category/肌肉骨骼系统和结缔组织疾病.md "wikilink")